\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Melhoria de Processos de Software}$\quad$(208655)}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Qualidade Produto e Processo;
 \\
Programa de Melhoria de Processo de Software;
 \\
Modelos de melhoria de processo de software;
 \\
Normas;
 \\
Garantia de qualidade do produto e do processo;
 \\
Modelos de avaliação de processo de software;
 \\
Análise de causa-raiz e prevenção de defeitos;
 \\
Ferramentas.
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\

 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\

 \\
(open access) CMMI Product Team. CMMI for Development, Version 1.3 (CMU/SEI-2010-TR-033). Software Engineering Institute, Carnegie Mellon University, 2010. Disponível em http://cmmiinstitute.com/assets/reports/10tr033.pdf
 \\
(open access)ABNT NBR ISO/IEC. ISO/IEC 12207: 2009. Engenharia de Sistemas e Software - Processos do Ciclo de Vida de Software. Disponível em Acesso em http://www.abntcolecao.com.br.
 \\
(open access) ABNT NBR ISO/IEC 15504 - Tecnologia da Informação - Avaliação de Processo. Última versão das partes 1, 2, 3 e 4. Disponível em Acesso em http://www.abntcolecao.com.br.
 \\
(open access) SCAMPI Upgrade Team. Standard CMMI Appraisal Method for Process Improvement (SCAMPI) A, Version 1.3: Method Definition Document (CMU/SEI-2011-HB-001). Software Engineering Institute, Carnegie Mellon University, 2011. Disponível em: http://www.sei.cmu.edu/reports/11hb001.pdf
 \\
(open access) SOFTEX - Sociedade Softex. MPS BR - Melhoria de Processo de Software Brasileiro - Guias Geral, de Avaliação e de Implementação. Disponível em http://www.softex.br/mpsbr/\_guias/default.asp.
 \\
(open access) McFeeley, Bob, IDEAL: A Users Guide for Software Process Improvement, 1996. Disponível em http://www.sei.cmu.edu/reports/96hb001.pdf
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\

 \\
(eBrary) Dyba, Tore; Dingsoyr, Torgeir; Moe, Nils Brede (2004). Process Improvement in Practice: a Handbook for IT Companies. Kluwer Academic Publishers. Hingam, MA, USA.
 \\
open access) Kniberg, Henrik, SCRUM e XP Direto das trincheiras, InfoQ (http://www.infoq.com/br/minibooks/scrum-xp-from-the-trenches)
 \\
CHRISSIS, Mary Beth; KONRAD, Mike; SHRUM, Sandy. CMMI: guidelines for process integration and product improvement. 2nd ed. Upper Saddle River: Addison-Wesley, c2007. xxiv, 676 p. : ISBN 0321279670
 \\
MCMAHON, Paul E. Integrating CMMI and agile development: case studies and proven techniques for faster performance improvement . Upper Saddle River, N. J.: Addison-Wesley, c2011. xxxi, 325 p. ISBN 9780321714107.
 \\
(open access) CMMI Product Team. CMMI para Desenvolvimento, Versão 1.2 (CMU/SEI-2006-TR-008). Software Engineering Institute. Carnegie Mellon University, 2006. Disponível em http://cmmiinstitute.com/assets/CMMI-DEV\_1-2\_Portuguese.pdf
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Qualidade de Software 1
 \\

 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

